**2008年中國雪災**（2008年中国南方雪灾）是指自2008年1月10日起在[中国发生的大范围低温](../Page/中国.md "wikilink")、雨雪、冰冻等自然灾害。中国的[上海](../Page/上海.md "wikilink")、[江苏](../Page/江苏.md "wikilink")、[浙江](../Page/浙江.md "wikilink")、[安徽](../Page/安徽.md "wikilink")、[江西](../Page/江西.md "wikilink")、[河南](../Page/河南.md "wikilink")、[湖北](../Page/湖北.md "wikilink")、[湖南](../Page/湖南.md "wikilink")、[广东](../Page/广东.md "wikilink")、[广西](../Page/广西.md "wikilink")、[重庆](../Page/重庆.md "wikilink")、[四川](../Page/四川.md "wikilink")、[贵州](../Page/贵州.md "wikilink")、[云南](../Page/云南.md "wikilink")、[陕西](../Page/陕西.md "wikilink")、[甘肃](../Page/甘肃.md "wikilink")、[青海](../Page/青海.md "wikilink")、[宁夏](../Page/宁夏.md "wikilink")、[新疆等](../Page/新疆.md "wikilink")20个[省（区、市）均不同程度受到低温](../Page/省级行政区.md "wikilink")、雨雪、冰冻灾害影响。截至2月24日，因灾死亡129人，失踪4人，紧急转移安置166万人；农作物受灾面积1.78亿亩，成灾8764万亩，绝收2536万亩；倒塌房屋48.5万间，损坏房屋168.6万间；因灾直接经济损失1516.5亿元[人民币](../Page/人民币.md "wikilink")\[1\]。森林受损面积近2.79亿亩，3万只国家重点保护野生动物在雪灾中冻死或冻伤\[2\]；受灾人口已超过1亿。其中[安徽](../Page/安徽.md "wikilink")、[江西](../Page/江西.md "wikilink")、[湖北](../Page/湖北.md "wikilink")、[湖南](../Page/湖南.md "wikilink")、[广西](../Page/广西.md "wikilink")、[四川和](../Page/四川.md "wikilink")[贵州等](../Page/贵州.md "wikilink")7个省份受灾最为严重。\[3\]

[暴风雪造成多处](../Page/暴风雪.md "wikilink")[铁路](../Page/铁路.md "wikilink")、[公路](../Page/公路.md "wikilink")、[民航交通中断](../Page/民航.md "wikilink")。由於正逢[春运期间](../Page/春运.md "wikilink")，大量旅客滞留站场港埠。另外，[电力受損](../Page/电力.md "wikilink")、[煤炭运输受阻](../Page/煤炭.md "wikilink")，不少地区用电中断，[电信](../Page/电信.md "wikilink")、[通讯](../Page/通讯.md "wikilink")、[供水](../Page/供水.md "wikilink")、取暖均受到不同程度影响\[4\]\[5\]，某些重灾区甚至面临断粮危险\[6\]。而融雪流入海中，對海洋生態亦造成浩劫。[臺灣海峽即傳出大量魚群暴斃事件](../Page/臺灣海峽.md "wikilink")。

## 成因

[China_tmo_2008029_lrg.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:China_tmo_2008029_lrg.jpg "fig:China_tmo_2008029_lrg.jpg")

中国国家气象部门的专家指出，这次大范围的雨雪过程应归因于与[拉尼娜（反聖嬰）現象有关的](../Page/拉尼娜现象.md "wikilink")[大气环流异常](../Page/大气环流.md "wikilink")：\[7\]环流自1月起长期[经向分布使冷空气活动频繁](../Page/经向.md "wikilink")，同时[副热带高压偏强](../Page/副热带高压.md "wikilink")、[南支槽活跃](../Page/西風槽.md "wikilink")，源自南方的暖湿空气与北方的冷空气在长江中下游地区交汇，形成强烈降水。\[8\]\[9\]
大气环流的稳定使雨雪天气持续，最终酿成这次雪灾。\[10\]

氣象專家表示，華南地區持續低溫，與拉尼娜現象及異常大氣環流有密切相關。专家指，處於中高緯度的歐亞地區，高空出现了一個[阻塞高氣壓并长期持续](../Page/阻塞高氣壓.md "wikilink")，极涡在西伯利亚停留不動，導致北方冷空氣連續不斷入侵中國。\[11\]在冷空氣來襲的同時，來自印度洋与西太平洋的暖濕空氣又源源不斷向華南地區輸送，冷暖氣流在西南、江汉、華南、江南、江淮一帶交匯，導致罕見的長時間、兼大範圍低溫雨雪冰冻天气。不過，專家強調，中國遭罕見冰雪災害天氣是多種因素造成，拉尼娜不是唯一禍因。

## 灾情

[Leiyang_200802.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Leiyang_200802.jpg "fig:Leiyang_200802.jpg")[耒陽市市郊](../Page/耒陽市.md "wikilink")\]\]
[2008_Shanghai_Snow.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:2008_Shanghai_Snow.jpg "fig:2008_Shanghai_Snow.jpg")的大雪\]\]
[2008_China_Storm_Nanjing_Road.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:2008_China_Storm_Nanjing_Road.JPG "fig:2008_China_Storm_Nanjing_Road.JPG")
[Frozenplane08cws.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Frozenplane08cws.jpg "fig:Frozenplane08cws.jpg")
起初，受到雪灾影響的省份包括[湖南](../Page/湖南.md "wikilink")、[安徽](../Page/安徽.md "wikilink")、[湖北](../Page/湖北.md "wikilink")、[貴州](../Page/貴州.md "wikilink")；後來在[河南](../Page/河南.md "wikilink")、[江西](../Page/江西.md "wikilink")、[重慶](../Page/重慶.md "wikilink")、[四川](../Page/四川.md "wikilink")、[陝西](../Page/陝西.md "wikilink")、[甘肅](../Page/甘肅.md "wikilink")、[新疆](../Page/新疆.md "wikilink")、[江蘇](../Page/江蘇.md "wikilink")、[浙江](../Page/浙江.md "wikilink")、[山東及](../Page/山東.md "wikilink")[廣西也受到影響](../Page/廣西.md "wikilink")。1月28日後，[中國西部的](../Page/中國.md "wikilink")[雲南和](../Page/雲南.md "wikilink")[青海亦有雪災的報告](../Page/青海.md "wikilink")。积雪覆盖面积达128.21万[平方公里](../Page/平方公里.md "wikilink")，安徽中部、江苏南部出现了30\~45厘米的积雪\[12\]。

### 伤亡事故

据[民政部统计](../Page/中华人民共和国民政部.md "wikilink")，截至2月24日，中国这次雪灾已造成129人死亡\[13\]。

  - 1月26日，3名電力職工在[长沙电厂至沙坪变电站的](../Page/长沙.md "wikilink")500千伏线路電塔上人工除冰时，因线路覆冰太厚、铁塔不堪重负从50餘米高空坠地，導致[周景华当场殉职](../Page/周景华.md "wikilink")，[罗海文](../Page/罗海文.md "wikilink")、[罗长明被紧急送往医院后抢救不治後也身亡](../Page/罗长明.md "wikilink")。
  - 1月29日，在[贵州省](../Page/贵州省.md "wikilink")[贵遵高速公路一辆大客车因路面结冰打滑翻下山](../Page/贵遵高速公路.md "wikilink")，事件導致车上25人死亡，14人受伤\[14\]。
  - 2月1日晚，一名[湖北籍女](../Page/湖北.md "wikilink")[民工李红霞在](../Page/民工.md "wikilink")[廣州火車站廣場外因混亂跌倒](../Page/廣州火車站.md "wikilink")，至次日伤重不治。\[15\]

### 电力中断

中國大陆用電以煤炭發電为主，但因雪災而封路，令[煤炭等燃料運輸不便](../Page/煤炭.md "wikilink")；在寒冷天氣及惡劣天氣情況下，能源供應及需求緊張，部分發電機組被迫停產；另外大量線塔因覆冰太厚，不堪重負而倒塌，导致17個省區出現拉閘限電現象，部分地區供電系統癱瘓\[16\]。
湖南[郴州自](../Page/郴州.md "wikilink")1月24日起断水断电。\[17\][贵州多个县市电力中断](../Page/贵州.md "wikilink")。

尤其是贵州省，电力危机持续升级。在1月29日晚，贵州省大面积停电应急指挥部宣布该省进入大面积一级停电事件应急状态。其后，贵州省委不得不点着蜡烛开会。有省委人士证明，省委大院用电是在1月30日上午，从其他线路调剂电力才得以恢复的。\[18\]

### 交通受阻

由於接近[春节](../Page/春节.md "wikilink")，大批外地民工返回家鄉以致大批旅客等候，但雪灾也导致连接南北的[鐵路大動脈](../Page/鐵路.md "wikilink")[京广铁路](../Page/京广铁路.md "wikilink")[湖南段的电气化接触网受损](../Page/湖南.md "wikilink")，期间无法开行[电气化列车](../Page/电气化列车.md "wikilink")，引致多班列车取消，运行中的列车也不得不用[柴油機車](../Page/柴油機車.md "wikilink")（甚至是[调车机车](../Page/调车机车.md "wikilink")）摆渡牵引。[京珠高速公路](../Page/京珠高速公路.md "wikilink")[湖南段因路面积雪](../Page/湖南.md "wikilink")、结冰而封闭，数万车辆滞留。[长江流域多](../Page/长江流域.md "wikilink")[城市](../Page/城市.md "wikilink")[机场因积雪被迫关闭](../Page/机场.md "wikilink")，大量[航班取消](../Page/航班.md "wikilink")、延误。\[19\]\[20\]

  - [廣州](../Page/廣州.md "wikilink")[火車站](../Page/广州站.md "wikilink")，有200萬人滯留在火車站廣場及周边地方。由于滞留人数众多及时间过长，旅客情绪一度不稳定，曾发生骚动、人踩踏人的事件。
  - [上海市全線](../Page/上海市.md "wikilink")[火車站停止長途班車售票](../Page/火車站.md "wikilink")，只辦[退票](../Page/退票.md "wikilink")\[21\]。
  - [上海](../Page/上海.md "wikilink")[虹橋國際機場及](../Page/虹橋國際機場.md "wikilink")[浦東國際機場曾經關閉](../Page/浦東國際機場.md "wikilink")，[春運受阻](../Page/春運.md "wikilink")\[22\]。
  - [湖南超過](../Page/湖南.md "wikilink")3000萬人受災，近10萬名旅客在[長沙火車站滯留等候](../Page/長沙火車站.md "wikilink")。
  - 貫通[中國南北的大動脈](../Page/中國.md "wikilink")[京珠高速公路](../Page/京珠高速公路.md "wikilink")[湖南路段路面被](../Page/湖南.md "wikilink")[冰封蓋](../Page/冰.md "wikilink")，車輛滯留在湖南路段高達1萬輛\[23\]。

### 物價上漲

受降雪天气影响，不少地区[食品供应紧张](../Page/食品.md "wikilink")、价格大幅上涨\[24\]。灾害影响下，全国大面积交通陷于瘫痪，许多企业停产，加上美国[次贷危机](../Page/次贷危机.md "wikilink")，投资者担心中国经济受到影响，[沪](../Page/上海證券交易所綜合股價指數.md "wikilink")、[深两市均大幅下挫](../Page/深圳證券交易所成份股價指數.md "wikilink")\[25\]\[26\]。

另一方面，在廣州火車站的等候的旅客過多，而且連續幾天均沒有進食，以致附近的商戶借機大幅提高價格；後來，中央人民政府下達指令不容許提高合理價格，廣州市政府隨即進行檢查有關的商戶，至1月31日為止，合共有七間商戶大幅提高價格\[27\]。

### 供水中断

### 灾区外影响

融解的雪水流入海洋，在陸上之外也傳出災情。2月8日（[大年初二](../Page/正月初二.md "wikilink")）開始[臺灣海峽](../Page/臺灣海峽.md "wikilink")[澎湖群島陸續傳出大量魚群暴斃](../Page/澎湖群島.md "wikilink")，計有58科、183種魚類受害，甚至包括許多新品種。\[28\]養殖類死魚則約1500噸，損失約[新台幣](../Page/新台幣.md "wikilink")1.8億。據海洋專家探查發現，沿岸魚屍積如小丘、海底亦遍布魚屍。水深20米內海域「無脊椎動物全部無法倖免」\[29\]。此外，廣東省及香港的養魚戶亦受到海水變冷的影響而使養殖魚大量死亡。

## 各方反应

[Chinasnowstorm2008_bijie.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chinasnowstorm2008_bijie.jpg "fig:Chinasnowstorm2008_bijie.jpg")

### 政府应对措施

  - [國務院總理](../Page/國務院總理.md "wikilink")[溫家寶在](../Page/溫家寶.md "wikilink")1月29日由[北京坐火車到](../Page/北京.md "wikilink")[湖南](../Page/湖南.md "wikilink")[長沙](../Page/長沙.md "wikilink")，探望滯留於[長沙火車站的旅客](../Page/長沙火車站.md "wikilink")\[30\]，隨後立即前往廣州；在1月30日早上八時到[廣州火車站探望數以十萬計被滯留的旅客](../Page/廣州火車站.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - [中共中央總書記](../Page/中共中央總書記.md "wikilink")、[国家主席](../Page/中华人民共和国主席.md "wikilink")、[中央军委主席](../Page/中央军委主席.md "wikilink")[胡錦濤在](../Page/胡錦濤.md "wikilink")1月29日，主持召開[中共中央政治局會議](../Page/中國共產黨中央政治局.md "wikilink")，聽取[雨](../Page/雨.md "wikilink")、[雪](../Page/雪.md "wikilink")、[冰災的災情](../Page/冰.md "wikilink")\[31\]。1月31日到[山西](../Page/山西.md "wikilink")、[河北視察铁路](../Page/河北.md "wikilink")、港口、煤礦，要求在安全生產的情況下盡量產出更多的[煤](../Page/煤.md "wikilink")，提高电煤装卸效率，尤其要优先抢运告急电厂用煤，为保障电力正常供应\[32\]。

<!-- end list -->

  - [中華人民共和國民政部和](../Page/中華人民共和國民政部.md "wikilink")[中華人民共和國財政部共累計撥款](../Page/中華人民共和國財政部.md "wikilink")1.26億元[人民幣到災區應急](../Page/人民幣.md "wikilink")，主要是[湖南](../Page/湖南.md "wikilink")、[湖北](../Page/湖北.md "wikilink")、[貴州](../Page/貴州.md "wikilink")、[廣西](../Page/廣西.md "wikilink")、[江西及](../Page/江西.md "wikilink")[安徽六個省區](../Page/安徽.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - [中國人民解放軍出兵超过](../Page/中國人民解放軍.md "wikilink")20万人次参与抗冰救灾\[33\]。

<!-- end list -->

  - 为疏散滞留在[广州火车站的旅客](../Page/广州火车站.md "wikilink")，[广东省政府呼吁外来工今年留在广东过年](../Page/广东省.md "wikilink")，免费接送外来工返回原务工地点。[广州将在火车站周边](../Page/广州.md "wikilink")[广交会流花](../Page/广交会.md "wikilink")、琶州展馆、[剧院](../Page/剧院.md "wikilink")、[学校设置临时安置点](../Page/学校.md "wikilink")，给滞留旅客在室内候车。

<!-- end list -->

  - 由於要面對另一場的風雪出現，[中國人民解放軍出動了](../Page/中國人民解放軍.md "wikilink")3000名軍民在[南京長江大橋守候](../Page/南京長江大橋.md "wikilink")，隨時清除路上的風雪，盡量達致交通暢通\[34\]。

<!-- end list -->

  - [胡錦濤在](../Page/胡錦濤.md "wikilink")2月5日－6日亲赴[广西壮族自治区受灾最重的](../Page/广西壮族自治区.md "wikilink")[桂林市考察](../Page/桂林市.md "wikilink")，同一时间，[中國國務院總理](../Page/中國國務院總理.md "wikilink")[溫家寶在](../Page/溫家寶.md "wikilink")[贵州省受灾最重的贵州山区考察](../Page/贵州省.md "wikilink")。\[35\]

### 赈灾活动

  - 截至2月21日，[民政部](../Page/中华人民共和国民政部.md "wikilink")、[中国红十字会](../Page/中国红十字会.md "wikilink")、[中华慈善总会及湖南](../Page/中华慈善总会.md "wikilink")、贵州、江西、安徽、湖北、广西、浙江、四川等重灾省（区）接收救灾捐赠款物15.3亿元人民币。\[36\]
  - [中国扶贫基金会启动捐赠计划](../Page/中国扶贫基金会.md "wikilink")──“有你，这个冬天不会冷——南方雪灾灾区救援行动”\[37\]

### 各国政府反应

中國紅十字會接收了6千萬元人民幣的捐款，以及捐助的食物、藥物、毛氈、外衣及帳蓬。另外，在世界各地亦有各種賬災義演，為受影響地區籌款\[38\]。此外，下列各國亦有為災情提供金錢上的援助：

  - 政府向災區提供總值4.3萬美元的物資援助\[39\]

  - 政府2008年2月4日，通过中國外交部向灾区提供50万美元紧急援助\[40\]

  - 政府亦向中國捐出10萬美元的緊急援助\[41\]

  - 政府亦通過紅十字會向灾区提供15万美元的紧急援助\[42\]

  - 政府通过中国驻马使馆捐款100万美元支持中国抗雪救灾\[43\]

## 批评

[植物结冰.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:植物结冰.jpg "fig:植物结冰.jpg")
1月31日，有自称[广州大学生](../Page/广州.md "wikilink")[志愿者的网友在](../Page/志愿者.md "wikilink")[天涯论坛撰文指出广州火车站相关救助不利](../Page/天涯论坛.md "wikilink")，相关公职人员消极怠工，扣留救灾物资不予发放，浪费粮食，警察整天“聊天、吃[烧鹅](../Page/烧鹅.md "wikilink")、睡觉、看报纸”。后此帖被天涯论坛管理员查证发贴者IP不在广州，故而删除。\[44\]

### 安排失當

在雪灾初期，[湖南正在召开人民代表大会与政治协商会议](../Page/湖南.md "wikilink")，该省大部分主要地方官员都集中在省会[长沙参加会议](../Page/长沙.md "wikilink")。等到两会结束时，进出长沙的交通几乎都被雪灾阻断，导致这些地方官员被困在长沙，无法回到任职地区指挥抗灾。这在某种程度上使得湖南成为了此次雪灾受灾最严重的省份。

這次雪災，亦暴露了[上海市及](../Page/上海市.md "wikilink")[長三角地區在應付](../Page/長三角.md "wikilink")[突發事件時未有](../Page/突發事件.md "wikilink")[廣東省及珠三角的經驗豐富](../Page/廣東省.md "wikilink")。在[火車因為交通阻塞而引起民眾不滿時](../Page/火車.md "wikilink")，電視觀眾最先看到的解決辦法，先有[廣鐵集團的員工在車站派發瓶裝水及](../Page/廣鐵集團.md "wikilink")[餅乾](../Page/餅乾.md "wikilink")，然後到[廣州市開放](../Page/廣州市.md "wikilink")[廣州火車站附近的交易所作臨時避寒中心](../Page/廣州火車站.md "wikilink")；但對於[上海方面](../Page/上海.md "wikilink")，公安人員由於未能控制心急的乘客而與乘客爆發肢體衝突\[45\]。

[都市日報指出](../Page/都市日報.md "wikilink")，這次雪災有不少候車旅客都是港商在[廣東省開設廠房所聘請的](../Page/廣東省.md "wikilink")[民工](../Page/民工.md "wikilink")，所以[廣州市政府曾透過人大要求港商開放廠房予民工避寒](../Page/廣州市.md "wikilink")，以減輕火車站的人流及壓力。

### 政策失當

[國務院曾在](../Page/國務院.md "wikilink")1950年代作出規定，[淮河以南的地區因為氣候比北方溫暖](../Page/淮河.md "wikilink")，民居内不必安裝[暖氣](../Page/暖氣.md "wikilink")\[46\]
，但今次的雪災的受災地區正是長江以南的地區，導致災情严重。[中国气象局局长](../Page/中国气象局.md "wikilink")[郑国光在](../Page/郑国光.md "wikilink")2月4日承认，未对可能出现的灾害有足够的估计。\[47\]

据西安晚报报道，宝鸡市供电局於1970年代，自主研发并实施了“[带负荷融化线路覆冰技术](../Page/带负荷融化线路覆冰技术.md "wikilink")”，可以在不断电的情况下利用可调节的输电线路发热溶化输电线路上的冰雪，该技术在这次雪灾中保护当地输电线路免受伤害。有网友指出如果及早推广这一技术，可以避免南方大面积断电和电力部门员工人工除冰过程中的人员伤亡。\[48\]

## 後續發展

有評論指，這次中國雪災其實只是全球寒潮的一部份。根據過往在1918年及1968年的經驗，大規模的病毒擴散往往和氣候的轉變或異常有著密切的關係，而在寒潮過後往往伴隨着[流感爆發](../Page/流感.md "wikilink")\[49\]。因此，這次寒潮過後，很可能又會帶來新一輪的大型流感潮，特別是世界各地在這段時間正好發現一些新種和抗藥性的流感病毒，例如：[香港大學醫學院在香港多家](../Page/香港大學.md "wikilink")[老人院發現新品種的抗藥性](../Page/老人院.md "wikilink")[金黃葡萄球菌HKU](../Page/金黃葡萄球菌.md "wikilink")-50\[50\]。因此，有關方面應該及早作出預防。

## 文藝作品

  - 電影《[冰雪11天](../Page/冰雪11天.md "wikilink")》（2012）

## 参考资料

## 外部链接

  - **专题报道**：[中国政府网](http://www.gov.cn/zt/qlzhkyyxbdzhgz/)、[新华网](http://www.xinhuanet.com/newscenter/kjbx/index.htm)、[中国网](http://www.china.com.cn/kz/node_7040788.htm)、
    [中新网](http://www.chinanews.com.cn/special/2008-01-27/750.shtml)、[国际在线](http://gb.cri.cn/18824/2008/01/28/Zt107@1928801.htm)、[人民网](http://society.people.com.cn/GB/8217/114794/index.html)、[中国广播网](http://www.cnr.cn/2008zt/kdz/)、[中国军网](https://web.archive.org/web/20080209230827/http://www.pladaily.com.cn/site1/2008a/2008wgbfdqzybx/index.htm)、[CCTV](http://news.cctv.com/special/dongzai/01/index.shtml)、[网易](http://news.163.com/special/00012I16/snow2008.html)、[MSN](https://web.archive.org/web/20080130124705/http://msn.ynet.com/eventmsnb.jsp?eid=26841664&cd=china)、[Tom](https://web.archive.org/web/20080131112001/http://news.tom.com/hot/kangdongzai/index.html)、[新浪](http://news.sina.com.cn/z/08snowstorm/index.shtml)、[搜狐](http://news.sohu.com/s2008/snow/)、[腾讯](http://news.qq.com/zt/2008/chunyun2008/)、[Yahoo](https://web.archive.org/web/20080203184355/http://kangzai2008.zhan.cn.yahoo.com/)、[香港有線電視新聞](http://www.i-cable.com/)、[香港有線電視
    中國兩岸滾動新聞](https://web.archive.org/web/20080915044703/http://inews.i-cable.com/webapps/mynews.php?category=0)、[香港有線電視
    《神州穿梭》專題](https://web.archive.org/web/20080913212013/http://inews.i-cable.com/webapps/program/china.php)、[香港無綫電視新聞](http://www.tvb.com)、[香港無綫電視新聞主頁](http://news.tvb.com/index.php)、[香港鳳凰衛視](http://news.ifeng.com/)、[香港亞洲電視新聞](https://web.archive.org/web/20080224095511/http://www.hkatvnews.com/v3/index.html)、[广州视窗](http://www.gznet.com/news/zt/200801/snow/)、[大洋网](https://web.archive.org/web/20080131014813/http://news.dayoo.com/guangzhou/zhuanti/node_35961/index.shtml)、[金羊网](https://web.archive.org/web/20080203124520/http://www.ycwb.com/special/node_5001.htm)、[BBC](http://news.bbc.co.uk/chinese/simp/hi/newsid_7220000/newsid_7225000/7225015.stm)、[Yam天空](http://news.yam.com/focus/china/12893/)
  - [东风归来：我所经历的南京广雪灾](http://www.trainnets.com/archives/9146)\*（一名火车司机对京广线雪灾的记述）

[Category:寒潮](../Category/寒潮.md "wikilink")
[Category:2008年1月](../Category/2008年1月.md "wikilink")
[Category:2008年氣象](../Category/2008年氣象.md "wikilink")
[Category:2008年自然灾害](../Category/2008年自然灾害.md "wikilink")
[Category:2008年中国灾难](../Category/2008年中国灾难.md "wikilink")
[Category:暴風雪災](../Category/暴風雪災.md "wikilink")

1.  [民政部通报近期低温雨雪冰冻灾情和救灾工作情况](http://www.mca.gov.cn/article/zwgk/mzyw/200802/20080200011960.shtml)
    ，民政部门户网站，2008年2月24日新增。

2.

3.  [民政部：雨雪冰冻灾害已造成1111亿直接经济损失](http://www.gov.cn/jrzg/2008-02/13/content_889092.htm)，2008年2月13日，中国政府网，于2008年2月13日查阅。

4.  [我国电信受雪灾影响通信4成恢复正常](http://news.xinhuanet.com/newscenter/2008-01/29/content_7521159.htm)

5.  [3287万人遭受50年一遇雪灾](http://www.china.com.cn/city/txt/2008-01/26/content_9593122.htm)

6.  [贵州黔东南全部停电 15万人面临断粮危险](http://www.chinapower.com.cn/newsarticle/1060/new1060057.asp)


7.

8.
9.

10.

11. [拉尼娜迅猛
    華南嚴寒港恐多颱風](https://web.archive.org/web/20080218060813/http://hk.news.yahoo.com/080212/12/2opwv.html)

12. [积雪覆盖我国15省128万平方公里](http://www.cma.gov.cn/qxxw/t20080201_225841.phtml)


13.
14. [重庆开深圳大客车翻车25人遇难](http://travel.sohu.com/20080130/n254973434.shtml)

15.

16. [中國暴雪波及14省區災民近8000萬](http://news.bbc.co.uk/chinese/trad/hi/newsid_7210000/newsid_7212400/7212470.stm)

17. [湖南郴州断水断电已7天](http://news.xinhuanet.com/newscenter/2008-02/01/content_7546482.htm)

18. [18000人抢修电力
    贵州省委点蜡烛开会](http://news.ifeng.com/mainland/200801/0131_17_385074.shtml)

19. [风雪中国：上亿人的艰难归途](http://news.66wz.com/system/2008/02/01/100491506.shtml)

20. [冰雪阻断回乡路](http://chinese.wsj.com/gb/20080201/chw141521.asp?source=PGO)

21. [上海火車站停售三日內長途列車票](http://www.stnn.cc:82/society_focus/200801/t20080128_721649.html)


22. [上海浦東機場一度關閉](https://web.archive.org/web/20080201000928/http://hk.news.yahoo.com/080129/60/2o0x1.html)

23.

24.

25.

26.

27. 2008年1月31日，[六點半新聞報道](../Page/六點半新聞報道.md "wikilink")

28. [我們的島](http://www.pts.org.tw/php/html/island/content.php?XPAENO=463&XPBENO=1114&XPCENO=7567)
    ，公共電視

29. [雪災影響澎湖海域
    百年寒流魚群暴斃](http://www.mingpaonews.com/20080225/cae1.htm)，明報新聞網

30. [慰問雪災滯留旅客
    溫總鞠躬致歉](https://web.archive.org/web/20080201143059/http://hk.news.yahoo.com/080129/60/2o2h9.html)

31. [胡錦濤主持會議研究雪災應變](https://web.archive.org/web/20080209105906/http://hk.news.yahoo.com/080129/60/2o1kx.html)

32. [胡锦涛在大同秦皇岛考察煤炭生产和电煤供应情况纪实](http://news.xinhuanet.com/newscenter/2008-02/01/content_7536961.htm)，2008年2月1日，新华网，于2008年2月2日查阅

33. [中国军队出兵超过20万人次参与抗冰救灾](http://news.sina.com.cn/c/2008-01-31/124514871757.shtml)

34.
35. 2月6日《[新闻联播](../Page/新闻联播.md "wikilink")》头条新闻。

36. [社会各界向灾区捐赠款物已达15.3亿元](http://www.mca.gov.cn/article/zwgk/mzyw/200802/20080200011901.shtml)
    ，民政部门户网，2008年2月24日新增。

37. [中国扶贫基金会捐赠雪灾灾民2000万](http://news.sina.com.cn/c/2008-02-01/104314879997.shtml)

38.

39.

40.

41.

42.

43.

44. [大学生痛批：官员扣留救灾物资，警察聊天吃烧鹅](http://www.dwnews.com/gb/MainNews/SinoNews/Mainland/2008_2_1_20_6_7_190.html)
     多维新闻网

45.

46.

47. [中国当局承认对暴风雪“预报不足”](http://news.bbc.co.uk/chinese/simp/hi/newsid_7220000/newsid_7226800/7226808.stm)，2008年2月4日，BBC中文网，于2008年2月6日查阅

48. [采用全国唯一带负荷融冰技术
    宝鸡半月融冰12次](http://www.xawb.com/gb/news/2008-02/02/content_1441563.htm)
    ，2008年2月2日，西安晚报，于2008年2月2日查阅。

49.

50.